% @Difficulté 3
% @Source Syracuse
% @Niveau 2nde 
% @Theme Les nombres
\begin{exercice}[Source=Syracuse]
En allant au collège, Momo dit à Ugo : \og{} J'ai plus de 400 BD mais moins de 450. En les groupant par 2, ou par 3, ou par 4, ou par 5, c'est toujours la même chose : il en reste un tout seul.\fg
\\Combien de BD Momo possède-t-il ?
\end{exercice}


\begin{Solution}


Soit $n$ le nombre de BD.

Nous devons donc chercher un nombre compris entre 400 et 450 tel que \( n-1 \) soit un multiple commun de 2, 3, 4, et 5.


Le plus petit multiple commun de 2, 3, 4, et 5 peut être trouvé par leur décomposition en facteurs premiers :

\begin{align*}
2 &= 2 \\
3 &= 3 \\
4 &= 2^2 \\
5 &= 5
\end{align*}

Le plus petit multiple commun est donné par :

\[
\text{Plus petit multiple commun de } 2, 3, 4, \text{ et } 5 = 2^2 \times 3 \times 5 = 4 \times 3 \times 5 = 60
\]

Puisque \( n-1 \) doit être un multiple de 60, nous avons :

\[
n - 1 = 60k \quad \text{pour un entier } k
\]

Ainsi,

\[
n = 60k + 1
\]

On cherche $k$ tel que :

\[
400 < 60k + 1 < 450
\]

soit :
\[
\frac{399}{60} < k < \frac{449}{60}
\]

Calculons ces valeurs :

\[
6,65 < k < 7,48
\]

Puisque \( k \) doit être un entier, la seule valeur possible est \( k = 7 \).

On obtient

\[
n = 60 \times 7 + 1 = 420 + 1 = 421
\]



Momo possède donc \( \boxed{421} \) BD.
\end{Solution}




\begin{Indice}
Si $n$ est le nombre de BD, $n-1$ est un multiple de 2, 3, 4 et 5.
Il faut rechercher ce multiple qui est compris entre 400 et 450.\\
On ajoute $1$ à ce nombre pour avoir le nombre de BD.
\end{Indice}



\begin{Reponse}
Momo a 421 BD.
\end{Reponse}